<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TITULUS X.</title>
        <author ref="#ClementV">Clement V</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>TITULUS X.</title>
          <date when="2020-12-01">December 01, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-12-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kdhaWs-d1e172">
        <head xml:id="kdhaWs-d1e172-Hd1e102">TITULUS X.</head>
        <head xml:id="kdhaWs-d1e172-Hd1e105" type="question-title"> DE PROCURATORIBUS. </head>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e172-Dd1e108">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e172-Hd1e110">Caput 1</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e172-d1e113"> Qui sciens sine protestatione recipit instrumentum vel literas suae procurationis, quibus constituens pro ipso cavebat, super inclusis in procuratorio
            dominum defendere cogitur. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e172-d1e116">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e172-Rd1e118">Clemens V. in concilio Viennensi</ref>
             . Instrumento vel literis, quibus te aliquis in causis suis procuratorem constituens pro te debito modo cavit, simpliciter, nulla facta protestatione, a te scienter receptis, non potes
            postea recusare defensionem illius; immo cogi poteris ipsum defendere in omnibus causis et negotiis, ad quae praedicta instrumenta seu literae se extendunt, quum per haec ad omnia tuum
            praestitisse videaris assensum. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e172-Dd1e123">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e172-Hd1e125">Caput 2</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e172-d1e128"> Procurator, habens mandatum iurandi et omnia faciendi, quae requirunt speciale mandatum, contra electum vel provisum opponere non potest crimina vel
            defectus. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e172-d1e131">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e172-Rd1e133">Idem.</ref>
             Non potest procurator, ad agendum vel defendendum, iurandumque de calumnia et veritate dicenda, et generaliter ad omnia alia, quae speciale mandatum exigunt, consti- </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e172-d1e137"> tutus, nisi aliud super hoc in mandatis habeat, opponere in personam electi seu eius, cui est provisio facienda vel facta, crimina vel defectus, quum sub
            generalitate tali graviora non veniant vel maiora, quam in ipso procuratorio sint expressa. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e172-Dd1e141">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e172-Hd1e143"> Caput 3</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e172-d1e146"> Religiosus etiam pro conreligioso, nisi pro consorte eiusdem litis, non potest procurator constitui sine licentia superioris, nec etiam alium constituere
            nec substituere, licet hoc habeat in mandatis. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e172-d1e149">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e172-Rd1e151">Idem.</ref>
             Religiosus procurator, etsi per alium religiosum sui vel alterius monasterii fuerit constitutus, sicut non potest sine sui superioris licentia procurationis officium suscipere, nisi pro
            suo in eadem lite consorte: ita non potest alium procuratorem constituere seu substituere, etiamsi per constituentem hoc sibi expresse fuerit commissum. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e172-Dd1e157">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e172-Hd1e159">Caput 4</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e172-d1e162"> Per obitum rectoris ecclesiae revocatur procurator, ab eo pro ecclesia constitutus, etiam quoad negotia iam coepta. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e172-d1e165">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e172-Rd1e167">Idem.</ref>
             Procuratorem, a praelato, rectore vel alio quolibet pro ecclesia sua vel beneficio constitutum, per mortem constituentis revocari censemus etiam quoad negotia iam incepta, et causas, in
            quibus per ipsum lis fuerit ante mortem huiusmodi contestata. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
