<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TITULUS II.</title>
        <author ref="#ClementV">Clement V</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>TITULUS II.</title>
          <date when="2020-12-01">December 01, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-12-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kdhaWs-d1e76">
        <head xml:id="kdhaWs-d1e76-Hd1e102">TITULUS II.</head>
        <head xml:id="kdhaWs-d1e76-Hd1e105" type="question-title">DE RESCRIPTIS.</head>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e76-Dd1e108">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e76-Hd1e110">Caput 1</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e113"> Maior praelatus pro membris suis, etiamsi sunt de mensa, reum convenire non potest per rescriptum apostolicum, nisi ubi possent administratores membrorum.
            Contra faciens in expensis et interesse punitur, et processus est irritus. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e116">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e76-Rd1e118">Clemens V. in concilio Viennensi .</ref>
             Abbates aut alii religiosi, quibuslibet administrationibus praesidentes, occasione prioratuum seu aliorum locorum subditorum eisdem nullum auctoritate sedis apostolicae literarum vel
            legatorum ipsius quomodolibet valeant convenire, nisi ubi et coram quibus prioratuum et locorum ipsorum prioribus aut aliis gubernatoribus hoc liceret. Nec occasione locorum ad mensas
            pertinentium eorundem aliud ipsis super hoc liceat, quam si loca ipsa sic praemissa speciales sub eis gubernatores haberent. Si quis autem aliquem contra haec vexare praesumpserit: in
            expensis sibi et interesse per iudicem, coram quo vexatio fiet huiusmodi, condemnetur, omnisque processus contra praemissa habitus sit irritus ipso iure . </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e76-Dd1e123">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e76-Hd1e125">Caput 2</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e128"> Principalis officialis episcopi et prior conventualis, licet obedientiarius, delegari possunt a Papa, officialis vero foraneus vel prior claustralis non.
            Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e131">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e76-Rd1e133">Idem in eodem.</ref>
             Etsi principalis officialis episcopi, aut religiosus conventualem obtinens prioratum, (quamvis ad prioratum eundem prior non consueverit per electionem assumi,) a sede apostolica vel
            legato eiusdem dari valeat delegatus: in officiali tamen foraneo, aut religioso monasterii sui priore claustrali, nequaquam hoc volumus observari. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e76-Dd1e138">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e76-Hd1e140">Caput 3</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e143"> Brevius non potest summari. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e146">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e76-Rd1e148">Idem in eodem .</ref>
             Auditor, in Romana curia deputatus a nobis, de beneficio, quod pronunciabit alicui de iure fore debitum, poterit sibi absque commissione alia, ut evitetur circuitus, providere. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e76-Dd1e154">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e76-Hd1e156">Caput 4</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e159"> CAP. IV. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e162"> Exspectans beneficium perdit gratiam, si consequitur aliud, quod cum illo, quod exspectat, de iure tenere non potest. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e165">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e76-Rd1e167">Idem</ref>
             . Gratiae, ut de dignitate vel beneficio curato tibi provideatur, renunciare videris, si ante adeptionem eiusdem aliud beneficium pacifice assequaris, quod simul de iure cum dignitate vel
            beneficio, virtute dictae gratiae tibi debito, retinere non posses, licet illud resignaveris aut sis resignare paratus. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e76-Dd1e172">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e76-Hd1e174">Caput 5</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e177"> Gratia super vacaturo non comprehendit beneficium, post datam in substantia creatum. H. d. Io. de Imol. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e76-d1e180">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e76-Rd1e182">Idem. </ref>
             Literas nostras, super conferendo tibi beneficio vacaturo directas, ad beneficium, post datam ipsarum creatum, statuimus non extendi. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
