<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TITULUS VI.</title>
        <author ref="#ClementV">Clement V</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>TITULUS VI.</title>
          <date when="2020-12-01">December 01, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-12-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kdhaWs-d1e124">
        <head xml:id="kdhaWs-d1e124-Hd1e102">TITULUS VI.</head>
        <head xml:id="kdhaWs-d1e124-Hd1e105" type="question-title">DE AETATE ET QUALITATE, ET ORDINE PRAEFICIENDORUM.</head>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e124-Dd1e108">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e124-Hd1e110">Caput 1</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e124-d1e113"> Dioecesani servare debent, et a suis subditis servari facere iura, loquentia de qualitate personarum praeficiendarum ecclesiis. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e124-d1e116">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e124-Rd1e118">Clemens V. in concilio Viennensi .</ref>
             Quum ecclesiae quibus praeficiuntur personae minus idoneae scientia, moribus vel aetate, gravia propter hoc, ut docet experientia, nonnunquam perferant in spiritualibus et temporalibus
            detrimenta: nos, volentes per locorum dioecesanos, quibus ratione officii hoc competit, praecipue super hoc diligentius praecaveri, eis districte iniungimus, ut ipsi statuta canonica, quae
            super praeficiendis personis in huiusmodi ecclesiis hactenus emanarunt, diligentius per se ipsos observent, et faciant a suis subditis inviolabiliter observari, si divinam offensam et
            sedis apostolicae debitam vitare voluerint ultionem. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e124-Dd1e123">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e124-Hd1e125">Caput 2</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e124-d1e128"> In capitulo Cathedralis ecclesiae vel collegiatae vocem non habet, qui non est subdiaconus. Habens beneficium, cui annexus est ordo, post annum, nisi prius,
            impedimento cessante, promoveatur ad illum, in capitulo vocem non habet, donec fuerit ordinatus, et interim perdit distributionem dimidiam. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e124-d1e131">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e124-Rd1e133">Idem</ref>
             . Ut ii, qui divinis in Cathedralibus vel collegiatis saecularibus ecclesiis, sunt mancipati officiis, vel mancipabuntur in posterum, ad suscipiendos sacros ordines propensius inducantur:
            statuimus, ut nullus de cetero in huiusmodi ecclesiis vocem in capitulo habeat, (etiamsi hoc sibi ab aliis libere concedatur,) nisi saltem in subdiaconatus ordine fuerit constitutus. Illi
            vero, qui dignitates, personatus, officia vel praebendas, quibus certi ordines sunt annexi, pacifice nunc obtinent in eisdem ecclesiis, vel obtinuerint in futurum, nisi, iusto impedimento
            cessante, ad huiusmodi ordines se promoveri fecerint infra annum, extunc, donec ad eos promoti fuerint, nullo modo vocem in capitulo habeant earundem. Ipsisque distributionum, quae dantur
            his, qui certis horis intersunt, pars dimidia subtrahatur, non obstantibus quibuslibet consuetudinibus vel statutis, poenis aliis, quae contra tales, promoveri ad ordines recusantes,
            statuuntur in iure, nihilominus in suo robore permansuris. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e124-Dd1e138">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e124-Hd1e140">Caput 3</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e124-d1e143"> In XVIII. anno ad subdiaconatum, in XX. ad diaconatum in XXV. ad </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e124-d1e146"> presbyteratum potest quis libere promoveri. H. d. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e124-d1e149">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e124-Rd1e151">Idem</ref>
             . Generalem ecclesiae observantiam volentes antiquis iuribus in hac parte praeferri, decernimus , ut, alio non obstante impedimento canonico, possit quis libere in decimo octavo ad
            subdiaconatus, in vigesimo ad diaconatus, et in vigesimo quinto aetatis suae anno ad presbyteratus ordines promoveri. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
