<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TITULUS XII.</title>
        <author ref="#ClementV">Clement V</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>TITULUS XII.</title>
          <date when="2020-12-01">December 01, 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Fb" n="Friedberg1879b">Friedberg 1879, Volume 2</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-12-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="kdhaWs-d1e338">
        <head xml:id="kdhaWs-d1e338-Hd1e102">TITULUS XII.</head>
        <head xml:id="kdhaWs-d1e338-Hd1e105" type="question-title"> DE APPELLATIONIBUS. </head>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e338-Dd1e108">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e338-Hd1e110">Caput 1</head>




          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e113"> Valet appellatio coram maiore parte plurium iudicum; sed appellato est appellatio, delatio et termini praefixio intimanda. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e116">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e338-Rd1e118">Clemens V. in concilio Viennensi .</ref>
             Si a iudicibus duobus aut pluribus fuerit appellandum, quia forte de facili eorum praesentia simul haberi non posset, liceat coram ipsis vel maiori parte ipsorum appellare, et apostolos
            petere separatim, valebitque appellatio talis, ac si simul fuisset in eorum praesentia ab omnibus appellatum; est tamen appellato ignoranti appellationis, nec non delationis eorum et
            termini praefixionis, si subsecutae fuerint, intimatio legitime facienda. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e338-Dd1e123">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e338-Hd1e125">Caput 1</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e128"> Sufficit, apostolos peti uno contextu saepius et instanter. Ad quos recipiendos si iudex certum terminum statuat, appellans, illos non petens in termino,
            appellationi renunciat. Idem, quum iudex statuit terminum iuris incertum, infra quem appellans illos debite non petivit, vel oblatos recipere renuit. — </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e131"> §. 1. Ponit tres casus, quibus appellans, non habens apostolos, appellationem prosequi potest. H. d. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e134"> Idem. Quamvis rigor iuris exposcat, eum, qui appellat, debere petere apostolos congruo loco et tempore saepius et instanter: nos tamen, antiquam et communem
            observantiam litigantium sequi, et aequitatem rigori praeferri volentes, decernimus sufficere, quod per appellantem simul uno contextu apostoli instanter et saepius postulentur. Verum si
            iudex, a quo appellatur, certum terminum ad recipiendos apostolos appellanti assignet, et appellans in assignato sibi termino non compareat coram eo, nec petat apostolos sibi tradi:
            appellationi suae renunciasse videtur. Similiter, si iudex appellanti responderit, infra iuris terminum apostolos se daturum; appellationi suae renunciasse appellans intelligitur, nisi
            infra dictum terminum congruo loco et tempore instanter et saepius saltem uno contextu petat apostolos ab eodem iudice sibi dari, vel si recipere recusat oblatos. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e137"> §. i. Quodsi iudex in termino, ad dandum apostolos praefixo per eum, ipsos appellanti petenti non dederit, aut si, dum peterentur apostoli , responderit, se
            daturum eosdem, nullo termino certo sibi praefixo, vel infra iuris terminum se eos asseruerit velle dare, et postea per appellantem congruo loco et tempore saepius et instanter uno
            contextu etiam requisitus, eos non curaverit infra eundem terminum exhibere: appellationem suam extunc prosequi possit appellans, ac si expresse fuissent eidem apostoli denegati. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e338-Dd1e141">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e338-Hd1e143">Caput 3</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e146"> Appellans prosequi et finire tenetur appellationem extraiudicialem infra annum a die interpositae appellationis vel illati gravaminis; quo non facto,
            impedimento iusto cessante, appellatio est deserta. H. d. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e149">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e338-Rd1e151">Idem. </ref>
             Sicut appellationem iudicialem, sic et extraiudicialem infra annum a die interpositionis ipsius, vel a die illati gravaminis, ubi a futuro gravamine appellatur , prosequi et finire
            tenetur appellans. Quod si iusto impedimento cessante non fecerit: debebit eius appellatio deserta censeri. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e338-Dd1e157">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e338-Hd1e159">Caput 4</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e162"> Tempus, ad prosequendam appellationem ab homine vel a iure praefixum, non currit appellanti compromisso durante, vel de partium expresso consensu, nisi,
            periculo imminente ex mora, iudex aliud decernat. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e165">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e338-Rd1e167">Idem.</ref>
             Quamdiu appellationis prosecutio per compromissum vel alias de partium expresso consensu differtur; tempus, ad prosequendum eandem ab homine vel a iure praefixum, currere nolumus
            appellanti, nisi forte iudex, videns, ex dilatione periculum imminere, praeciperet in illa procedi. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e338-Dd1e172">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e338-Hd1e174">Caput 5</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e177"> Ante diffinitivam appellanti non licet prosequi causas, in appellatione nominatim non expressas, nec processus primi iudicis iustificari vel impugnari
            potest, nisi ex actis coram eo. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e180">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e338-Rd1e182">Idem</ref>
             . Appellanti ab interlocutoria vel a gravamine iudicis, </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e186"> non licet alias causas prosequi, quam in appellatione sua nominatim duntaxat expressas, nec processus primi iudicis ex novis aut de novo probandis
            iustificari potest vel etiam impugnari, sed tantum ex illis, quae acta fuerunt vel exhibita coram ipso. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e338-Dd1e190">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e338-Hd1e192">Caput 6</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e195"> Prosecutio appellationis desertae non impedit, quin sententia censeatur in rem iudicatam transivisse. H. d. Ioann. Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e198">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e338-Rd1e200">Idem.</ref>
             Si appellationem, per negligentiam appellantis desertam, appellans ipse cum appellato, aut appellatus etiam per se et principaliter prosequatur: non ideo minus in rem iudicatam censebitur
            transivisse sententia, a qua fuerat appellatum. </p>
        </div>
        <div xml:id="kdhaWs-d1e338-Dd1e205">
          <head xml:id="kdhaWs-d1e338-Hd1e207">Caput 7</head>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e210"> A peremptoria, repulsa ex alio, quam propter ineptitudinem, secundo appellans et succumbens non auditur super ea in appellatione a diffinitiva. H. d. Ioann.
            Andr. </p>
          <p xml:id="kdhaWs-d1e338-d1e213">
            <ref xml:id="kdhaWs-d1e338-Rd1e215">Idem</ref>
             . S uum a repulsione exceptionis peremptoriae secundo ans succumbit, non est in causa appellationis, postmodum a diffinitiva emissae, audiendus ulterius super ea, nisi tunc rite proposita
            ex eo prius repulsa fuisset, quia proponebatur inepte. </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
